# 函数极限的计算

### 极限存在的条件:

对于自变量趋向无穷大的情况:
$\lim\limits_{x\rightarrow \infty}f(x)=A \Leftrightarrow = \lim\limits_{x\rightarrow +\infty}f(x)=\lim\limits_{x\rightarrow -\infty}f(x)=A$

对于自变量趋向某一定点的情况:
$\lim\limits_{x\rightarrow x_0}f(x)=A \Leftrightarrow = \lim\limits_{x\rightarrow x_0^+}f(x)=\lim\limits_{x\rightarrow x_0^-}f(x)=A$

需要注意的函数:

1. $\lim\limits_{x\rightarrow \infty}e^x$
    1. $\lim\limits_{x\rightarrow -\infty}e^x = 0$
    2. $\lim\limits_{x\rightarrow +\infty}e^x=\infty$

2. $\lim\limits_{x\rightarrow 0}e^{\frac{1}{x}}$
    1. $\lim\limits_{x\rightarrow 0^+}e^{\frac{1}{x}} = \infty$
    2. $\lim\limits_{x\rightarrow 0^-}e^{\frac{1}{x}}=0$

3. $\lim\limits_{x\rightarrow \infty}\arctan x$
    1. $\lim\limits_{x\rightarrow +\infty}\arctan x=\frac{\pi}{2}$ 
    2. $\lim\limits_{x\rightarrow -\infty}\arctan x = -\frac{\pi}{2}$

4. $\lim\limits_{x\rightarrow 0}\arctan \frac{1}{x}$
    1. $\lim\limits_{x\rightarrow 0^+}\arctan \frac{1}{x} = \frac{\pi}{2}$
    2. $\lim\limits_{x\rightarrow 0^-}\arctan \frac{1}{x} = -\frac{\pi}{2}$

5. 向下取整函数$\lim\limits_{x\rightarrow 0}[x]$
    1. $\lim\limits_{x\rightarrow 0^+}[x]=0$
    2. $\lim\limits_{x\rightarrow 0^-}[x]=-1$

6. 分段函数的分段点.

### 极限运算法则:

$\exists \pm \exists = \exists$
$\not\exists \pm \not\exists = undefined$
$\exists \pm \not\exists = \not\exists$

### 极限计算

1. 对于$\frac{0}{0}, \frac{\infty}{\infty},0\cdot\infty$型极限式:
    1. $\frac{0}{0}$ 型使用泰勒公式,等价无穷小和洛必达法则进行计算
    2. $\frac{\infty}{\infty}$ 型使用洛必达法则, 无穷大之间的比较等进行计算
    3. $0\cdot\infty$ 型转化成前两种进行计算(将简单的一个放到分母上)
        1. $\frac{0}{0}=\frac{0}{\frac{1}{\infty}}$
        2. $\frac{\infty}{\infty}=\frac{\infty}{\frac{1}{0}}$

2. 对于$1^{\infty}, \infty^0, 0^0$(0表示无穷小,并非真正的0)幂指函数:$f(x)^{g(x)} = e^{g(x)\ln f(x)} = e^{\frac{\ln f(x)}{\frac{1}{g(x)}}}$
    1. 都可以转化为:$e^A$
        1. $1^{\infty} = e^{\infty\cdot\ln1} \Rightarrow A=\lim\limits_{x\rightarrow*}\infty\cdot\ln1=\lim\limits_{x\rightarrow*}\infty\cdot0=\lim\limits_{x\rightarrow*}\frac{0}{\frac{1}{\infty}}$ (或者$\lim\limits_{x\rightarrow*}\frac{\infty}{\frac{1}{0}}$)
        2. $\infty^0=e^{0\cdot \ln\infty} \Rightarrow A=\lim\limits_{x\rightarrow*}0\cdot\ln\infty = \lim\limits_{x\rightarrow*}0\cdot\infty = \lim\limits_{x\rightarrow*}\frac{0}{\frac{1}{\infty}}$ (或者$\lim\limits_{x\rightarrow*}\frac{\infty}{\frac{1}{0}}$)
        3. $0^0 = e^{0\cdot\ln 0} \Rightarrow A=\lim\limits_{x\rightarrow*} 0\cdot\ln 0 = \lim\limits_{x\rightarrow*}0\cdot\infty = \lim\limits_{x\rightarrow*}\frac{0}{\frac{1}{\infty}}$ (或者$\lim\limits_{x\rightarrow*}\frac{\infty}{\frac{1}{0}}$)
        4. 所以最终还是变成了$\frac{0}{0}$或$\frac{\infty}{\infty}$类型的计算
    2. 基本公式
        1. $\lim\limits_{x\rightarrow 0}(1+x)^{\frac{1}{x}}=e$
        2. $\lim\limits_{x\rightarrow \infty}(1+\frac{1}{x})^x=e$
    3. 扩展
        1. $\lim\limits_{x\rightarrow *}(1+f(x))^{g(x)}=\lim\limits_{x\rightarrow *}(1+f(x))^{\frac{1}{f(x)} f(x)g(x)}=e^A$,其中$A=\lim\limits_{x\rightarrow *}f(x)g(x)$
            >eg1:$\lim\limits_{x\rightarrow0}(1-x)^{\frac{1}{x}} = e^{-1}(A=-1)$
            >eg2:$\lim\limits_{x\rightarrow0}(1+2x)^{\frac{1}{x}} = e^2(A=2)$
            >eg3:$\lim\limits_{x\rightarrow0}(1-\frac{1}{x})^{kx} = e^{-k}(A=-k)$
        2. $\lim\limits_{x\rightarrow0}f(x)^{g(x)}=\lim\limits_{x\rightarrow0}(1+f(x)-1)^{g(x)}=e^A$,其中$A=\lim\limits_{x\rightarrow *}(f(x)-1)g(x)$
            >eg1: $\lim\limits_{x\rightarrow \infty}(\frac{x+3}{x+6})^{\frac{x-1}{x}}$,首先确定是$1^{\infty}$类型, 然后计算$A=\lim\limits_{x\rightarrow \infty}(\frac{x+3}{x+6}-1)\frac{x-1}{2}=\lim\limits_{x\rightarrow \infty}\frac{x+3-x-6}{x+6}\cdot\frac{x-1}{2}=-\frac{3}{2}$,故答案为$e^{-\frac{3}{2}}$
            >eg2: $\lim\limits_{x\rightarrow0}{\cos x}^{\frac{1}{\ln(1+x^2)}}$, 首先确定为$1^{\infty}$类型,然后计算$A=\lim\limits_{x\rightarrow0}\frac{\cos x-1}{\ln(1+x^2)}=\lim\limits_{x\rightarrow0}\frac{-\frac{1}{x}x^2}{x^2} =-\frac{1}{2}$,故答案为$e^{-\frac{1}{2}}$
        3. $\lim\limits_{x\rightarrow0}(\frac{1+2^x}{2})^{\frac{1}{x}}$,为$1^{\infty}$类型
            $A=\lim\limits_{x\rightarrow0}(\frac{1+2^x}{2}-1)\frac{1}{x}=\lim\limits_{x\rightarrow0}\frac{2^x-1}{2x}=\lim\limits_{x\rightarrow0}\frac{2^x\ln2}{2}=\frac{1}{2}\ln2=\ln\sqrt{2}$
            $\therefore\lim\limits_{x\rightarrow0}(\frac{1+2^x}{2})^{\frac{1}{x}}=e^{\ln\sqrt{2}}=\sqrt2$
            同理可得
            $\lim\limits_{x\rightarrow0}(\frac{1+a^x}{b})^{\frac{1}{x}}=e^{\frac{1}{a}\ln b}=\sqrt[a]{b}$
            $\lim\limits_{x\rightarrow0}(\frac{a^x+b^x}{2})^{\frac{1}{x}}=e^{\frac{1}{2}\ln ab}=\sqrt{ab}$

3. 对于$\infty - \infty$类型未定式(通过下列三种方式转换为$\frac{0}{0}$或者$\frac{\infty}{\infty}$再进行计算):
    1. 通分
        >eg1:
        >$\lim\limits_{x\rightarrow0}(\frac{1}{\sin^2x}-\frac{\cos^2x}{x^2})=\lim\limits_{x\rightarrow0}\frac{x^2-\sin^2x\cos^2x}{x^2\sin x}=\lim\limits_{x\rightarrow0}\frac{x^2-\frac{1}{4}\sin^22x}{x^4}=\lim\limits_{x\rightarrow0}\frac{2x-\frac{1}{4}\cdot2\sin2x\cos2x\cdot2}{4x^3}$
        > $=\lim\limits_{x\rightarrow0}\frac{2x-\frac{1}{2}\sin4x}{4x^3}=\lim\limits_{x\rightarrow0}\frac{2x-\frac{1}{2}[4x-\frac{1}{6}(4x)^3+o(x^3)]}{4x^3}=\lim\limits_{x\rightarrow0}\frac{4x^3}{3x^3}=\frac{4}{3}$
        >eg2: 
        >$\lim\limits_{x\rightarrow0}(\frac{1}{\sin^2x}-\frac{1}{x^2})=\lim\limits_{x\rightarrow0}\frac{x^2-\sin^2x}{x^2\sin^2x}=\lim\limits_{x\rightarrow0}\frac{(x+\sin x)(x-\sin x)}{x^4}=\lim\limits_{x\rightarrow0}\frac{2x\cdot \frac{1}{6}x^3}{x^4}=\frac{1}{3}$

    2. 倒代换
        >$\lim\limits_{x\rightarrow +\infty}[x^2(e^{\frac{1}{x}}-1)-x]$
        >$=\lim\limits_{t\rightarrow 0^+}\frac{e^t+1}{t^2} - \frac{1}{t}$
        >$=\lim\limits_{t\rightarrow 0^+}\frac{e^t+1-t}{2t}$
        >$=\lim\limits_{t\rightarrow 0^+}\frac{e^t-1}{2t}$
        >$=\lim\limits_{t\rightarrow 0^+}\frac{t}{2t} = \frac{1}{2}$
    3. 分子有理化
        >eg1:
        >$\lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{\sqrt{1+\tan x}- \sqrt{1-\sin x}}{x\sqrt{1+\sin^2 x-x}}=\lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{1+\tan x - 1 + \sin x}{x\sqrt{1+\sin^2 x -x}}\frac{1}{\sqrt{1+\tan x} + \sqrt{1-\sin x}}=\frac{1}{2} \lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{\tan x + \sin x}{x(\sqrt{1+\sin^2 x}-1)}$
        >$=\frac{1}{2} \lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{\tan x(1 - \cos x)}{x.\frac{1}{2}\sin^2 x}=\frac{1}{2} \lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{x\frac{1}{2}x^2}{x\frac{1}{2}x^2} = \frac{1}{2}$