# 不等式证明问题

>提示:
>只要题目中出现了$f(x)$与$f'(x)$, 立即想到拉格朗日;
>只要题目中出现了$f(x)$与$f''(x)$, 立即想到泰勒公式;

---

[例1] (数学归纳法, 基本不等式)
Let $x_1>0, x_ne^{x_{n+1}}=e^{x_n}-1,n=1,2,3...$. Prove that $\{x_n\}$ has a lower bound 0.
下面用数学归纳法证明:

1. 由题设: $x_1>0$
2. 假设: $x_k>0$
3. 证明 $x_{k+1}>0$:
    $x_ke^{x_{k+1}}=e^{x_k}-1 > x_k$
    $\Rightarrow e^{x_{k+1}} > 1 = e^0$
    $\Rightarrow x_{k+1} > 0$

---

[例2] (泰勒公式, 定积分)
设$f(x)$在$[0,1]$上二阶可导,且$\lmoustache_0^1f(x)dx=0$,证明当$f''(x)>0$时,$f(\frac{1}{2})<0$.
证明:
将$f(x)$在$x_0=\frac{1}{2}$处用泰勒公式展开, 得:
$f(x)=f(\frac{1}{2})+f'(\frac{1}{2})(x-\frac{1}{2})+\frac{1}{2!}f''(\xi)(x-\frac12)^2$

当二阶导数$f''(\xi)>0$时,$\frac{1}{2!}f''(\xi)(x-\frac12)^2>0$,因此有:

$f(\frac{1}{2})+f'(\frac{1}{2})(x-\frac{1}{2}) < f(x)$,对两边同时积分,根据保号性,有:

$\lmoustache_0^1[f(\frac{1}{2})+f'(\frac{1}{2})(x-\frac{1}{2})]dx < \lmoustache_0^1f(x)dx=0$,其中:

$\lmoustache_0^1f(\frac{1}{2})dx=f(\frac{1}{2})\lmoustache_0^1dx=f(\frac{1}{2})$

$\lmoustache_0^1f'(\frac{1}{2})(x-\frac{1}{2})dx=f'(\frac12)\lmoustache_0^1(x-\frac{1}{2})dx=f'(\frac12)\lmoustache_{-\frac12}^{\frac12}tdt=0$

$\Rightarrow f(\frac12) < 0$

---

[例3] (泰勒公式)
设$f(x)$在$(a,b)$内二阶可导,且$f''(x)>0$,证明对于任意的$x_1,x_2\in(a,b),x_1\not=x_2,\lambda(0<\lambda<1)$,恒有:$f(\lambda x_1+(1-\lambda)x_2)<\lambda f(x_1)+(1-\lambda)f(x_2)$.
证明:
记$x=\lambda x_1+(1-\lambda)x_2$,由$a<x_1<b,a<x_2<b,0<\lambda<1$可知,$a<x<b$.
由泰勒公式:
$f(x_1)=f(x)+f'(x)(x_1-x)+\frac{1}{2!}f''(\xi_1)(x_1-x)^2$, $\xi_1$介于$x,x_1$之间

$f(x_2)=f(x)+f'(x)(x_2-x)+\frac{1}{2!}f''(\xi_2)(x_2-x)^2$, $\xi_2$介于$x,x_2$之间

$\because f''(\xi_1)>0, f''(\xi_2)>0, $

$\therefore \frac{1}{2!}f''(\xi_1)(x_1-x)^2>0, \frac{1}{2!}f''(\xi_2)(x_2-x)^2>0$

$f(x_1)>f(x)+f'(x)(x_1-x)=f(x)+f'(x)(x_1-\lambda x_1 - (1-\lambda)x_2)=f(x)+f'(x)(1-\lambda)(x_1-x_2)$

$\Rightarrow f(x_1) > f(x)+f'(x)(1-\lambda)(x_1-x_2)$, 两边同乘以$\lambda$得
$\Rightarrow \lambda f(x_1) > \lambda f(x)+f'(x)\lambda (1-\lambda)(x_1-x_2)$ ------(1)

$f(x_2)>f(x)+f'(x)(x_1-x)=f(x)+f'(x)(x_2-\lambda x_1 - (1-\lambda)x_2)=f(x)+f'(x)\lambda(x_2-x_1)$

$\Rightarrow f(x_2) > f(x)+f'(x)\lambda(x_2-x_1)$, 两边同乘以$(1-\lambda)$得
$\Rightarrow (1-\lambda)f(x_2) > (1-\lambda)f(x)+f'(x)\lambda(1-\lambda)(x_2-x_1)$ ------(2)

(1)+(2)得:
$\lambda f(x_1)+(1-\lambda)f(x_2) > f(x) = f(\lambda x_1 + (1-\lambda)x_2)$

---

[例4] (拉格朗日中值定理)
设$f(x)$在$(a,b)$内可导,$f(a)=f(b)=0$,且$f'(x)$在$(a,b)$内严格单调递增, 证明在$(a,b)$内$f(x)<0$.
证明:
对$(a,b)$内的任意$x$,由拉格朗日中值定理:
$f(x)=f(x)-f(a) = f'(\xi_1)(x-a), a<\xi<x$
$f(x)=f(x)-f(b) = f'(\xi_2)(x-b), x<\xi<b$
$\therefore \frac{f(x)}{x-a}=f'(\xi_1), \frac{f(x)}{x-b}=f'(\xi_2), a<\xi_1<\xi_2<b$
因为$f(x)$严格单调递减, 所以$f'(\xi_1)<f'(\xi_2)$
$\therefore \frac{f(x)}{x-b} > \frac{f(x)}{x-a}$
$\because x-a>0, x-b<0, \therefore (x-a)f(x)<(x-b)f(x)$
$\therefore x(f)-af(x) < xf(x) - bf(x)$
$\therefore (b-a)f(x)<0$
$\therefore f(x)<0$.证毕.

---

[例5] (柯西中值定理)
设$x>0,y>0,x\not=y$,证明$\frac{1}{x-y} \left| \begin{array}{l}
    x & y \\
    e^x & e^y
\end{array}\right| < 1$.
证明: 由行列式的性质可知,交换$x,y$的位置, 不等式左边的值不变, 因此不妨设$x>y$.
$\frac{1}{x-y} \left| \begin{array}{l}
    x & y \\
    e^x & e^y
\end{array}\right|$  $=\frac{xe^y - ye^x}{x-y} = \frac{\frac{e^y}{y} -\frac{e^x}{x}}{\frac{1}{y}-\frac{1}{x}}$
令$f(x)=\frac{e^x}{x},g(x)=\frac{1}{x}$,则$f'(x)=\frac{xe^x-e^x}{x^2},g'(x)=-\frac{1}{x^2}$,于是
$\frac{1}{x-y} \left| \begin{array}{l}
    x & y \\
    e^x & e^y
\end{array}\right|$ $=\frac{f(y)-f(x)}{g(y)-g(x)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=e^\xi - \xi e^\xi, 0<y<\xi<x$.
令$\varphi(t)=e^t - te^t,$有$\varphi(0)=1,\varphi'(t)=e^t - e^t - te^t=-te^t<0,(t>0)$
所以, 当$t>0$时,$\varphi(t)<1, \Rightarrow e^\xi - \xi e^\xi < 1$.
所以当$x>y>0$时,$\frac{1}{x-y} \left| \begin{array}{l}
    x & y \\
    e^x & e^y
\end{array}\right| < 1$.